風險投資基金：香港創業團隊整嘅ppt 實在太靚喇

和一位在美國、內地和香港都有投資經驗的風投聊天，她提到一個香港獨有的現象，就是「創業團隊交上來的 PPT（融資簡報）實在做得太漂亮了！」

這話並無貶義，只是點出一個奇特的觀察：誰都知道三地之中，以香港的創投氣氛最弱、融資市場最小，創業沒做出斐然成績來，但做 PPT 的水準卻堪稱「世界第一」，何解？

我身處香港創投圈子太久，對此現象早就麻木，經她一說，頗有共鳴；而且我也很快想到其中一個原因：因為香港的專業投資者太多、有科技創業經驗的投資者太少⋯⋯

剛才提到那位有三地投資經驗的投資者說，她看過Uber第一份融資的簡報，只有十來頁，而且畫的還是火柴人⋯⋯

我擔保香港任何一支數碼港或科學園的創業團隊，都能做出比它精緻得多的融資簡報來。漂亮的簡報更能討專業投資者歡心。

香港不乏身家豐厚的創業家。《福布斯》榜上的香港富豪，很多都是白手興家的，但上一代的富豪多數靠地產發達，對科網團隊未必感興趣，也很少成為他們的天使投資者。剛才提到一個創投氣氛濃厚的大城市，都有三大特徵：資金、人才、土壤，可惜香港在這三方面都有所不足。或許要等香港出現一大批靠科網起家的投資者後，才能改變整個創投的氛圍吧。

附：Guy Kawasaki’s 10/20/30 Rule of PowerPoint

作者個標題等於話啲人唔著T-shirt 牛仔褲就做唔到tech startup。

創投有好多個stage (seed, angel, pre-A), 最初期嘅時候其實最大嘅因素係人。 佢哋係投資個人，唔係因為佢哋嘅PPT。 PPT設計根本唔係一個被考慮嘅因素。你去到後面stage 嘅時候所有 presentation 都會執靚，例如有company theme 同整理過嘅format。

最早期 Fairchild 嘅時候連 contract 都無，啲founder同投資者淨係喺美金上面簽字。咁你會唔會批評依家啲投資者要有一個term sheet 先投？

如果你話香港創投氛圍唔濃厚係啱嘅。但個作者未免太睇小啲富豪同啲Family Office。有好多成功嘅例子係Private Market 做咗或者FoF咁投你唔知。好多富豪都有參與 Venture investment，係冇乜喺香港玩

問題其實都係香港少本地人才，政策問題同埋太倚重金融通地產依啲長期因素令到創投好難做。

講得人才少都知你無試過自己搞啦 你搞一次就知香港到底咩問題😹

叻都冇用，唔會有人賞識
陳易希之流先可以成功

有新科技主力梗要比番中資係深圳研發啦

人才香港有好多，係冇機會姐

咁我都係由投資者嘅Overall picture 去睇啫。你投資人嘅時候好多時候去睇果個人嘅track record, 例如係喺啲 big tech 做過，或者有初步proven嘅idea or 其他proven result。香港相對其他地方真係比較少依方面嘅土壤，同時市場細，咁樣VC 會晒幾多心機係香港呢

如果你由落手build 一個 start up 去睇咁當然考慮嘅因素又唔同啦。我主要都係想討論番作者個point 話香港投資者同PPT依一點

香港由小一開始就要做 PPT

其實好有潛力，但無土壤成長

咁所以政策問題係一個因素 你埋沒咗有潛力嘅人對投資者來講咪人才相對少囉

倚重金融地產都係一個特色
香港fintech 算發展得唔錯啦

以前都做到環境比你覺得可以向上流
依家連一堆掛住insurance tech都可以去R start up, 你對香港嘅startup仲有乜期望(自己友除外)

認同，每一個地方都有佢嘅特色同埋有優勢嘅產業。

自己友玩曬

香港教育制度教出嚟
啲大學project 做到人都癲